藍絲傳港鐵氣閘被「放氣」 專家闢謠：唔係扑爛就得

藍絲謠傳乘搭港鐵時，「進入列車車箱（廂）後請不要站近或背靠車門」，因「氣壓閘門」被放氣，列車行駛時隨時可被徒手打開車門，但有專家表示，相關「放氣」行為難以做到，因「唔係扑爛就得」。(蘋果日報)

【新增港鐵回應】
網上群組有訊息流傳，稱乘搭港鐵列車時，「進入列車車箱（廂）後請不要站近或背靠車門」，因「氣壓閘門」被放氣，列車行駛時隨時可被徒手打開車門，但有專家表示，相關「放氣」行為難以做到，因「唔係扑爛就得」。而港鐵工會主席指，相關訊息自8月已有流傳，幸而至今並無發現列車氣壓系統被破壞。他強調，其實警察入站內執法並不理想，但前線員工無法左右公司封站、飛站等決定，希望抗爭者認真考量未來方向，「因為有破壞行為而令警察有藉口入嚟站入面，其實仲唔好。」

該訊息較常見於「藍絲」群組，聲稱「最近那班人（示威者）已多次把港鐵列車車箱（廂）裡的氣壓閘門放氣」，指列車閘門失去氣壓後，即使行駛當中車門亦隨時可用手拉開，在擠逼的車廂若發生人為意外「後果不堪設想」。

工程師盧覺強指，現時港鐵車列車有分為電閘和氣閘，惟要破壞氣閘並非如該訊息流傳所指「放氣」便可，「唔係話扑爛佢就做到，而列車要開車係要確保百分百安全，正常嚟講都唔會開到門。」不過，盧提醒，乘客於列車行駛時本來便不應背靠車門，因車門有可能失靈，亦可能壓破車門的玻璃部份，「咁人多時都好多時會挨住門，萬一覺得度門郁緊就要小心，即刻走開。」

香港鐵路公司員工協會主席杜廣仁指，目前並無發現氣壓系統被破壞個案，但強調所有行車時的破壞都會造成危機，有機會導致人命傷亡，「好似私家車、巴士咁，如果行駛時車門打開，就算有緊急煞車系統都唔係即刻就停到，同埋停低嘅時候好多人會撞埋一齊甚至跌出車，係一定會有傷亡。」

杜亦提到，最近十多日破壞站內設施行為，其實只是增加前線、維修員及清潔同事工作量，對公司不會構成很大影響，「反而對前線好大影響，而且破壞鐵路系統，都可能令運動失焦」，並指若牽涉人命安全，不應作抗爭手段。他指，其實以員工角度，警察入站執勤會令情況更麻煩，並不理想，但當有破壞行為出現，「警察要入嚟，其實港鐵做唔到啲乜嘢，因為有破壞行為而令警察有藉口入嚟站入面，其實仲唔好。」

港鐵回應指，所有列車均經過嚴謹驗收程序以確保裝置設計及運作安全，而行駛時車門是牢固地設定在關閉位置，並不容易拉開，如强行拉開車門會顯示於駕駛室顯示屏，列車車長會作出相應行動。港鐵續指，一般而言，列車系統為確保安全，若車門未能關妥便會啟動安全防護系統，令列車不會開動以保障乘客安全，並呼籲乘客為本身及其他人安全，任何情況下都不應强行拉開車門，如有需要可透過列車緊急設備，聯絡車長或到下一站時尋求職員協助。